《草蟲》

S1
E1	喓喓草蟲，趯趯阜螽。
E2	未見君子，憂心忡忡。
E3	亦既見止，亦既覯止，我心則降。
S2
E1	陟彼南山，言采其蕨。
E2	未見君子，憂心惙惙。
E3	亦既見止，亦既覯止，我心則說。
S3
E1	陟彼南山，言采其薇。
E2	未見君子，我心傷悲。
E3	亦既見止，亦既覯止，我心則夷。

preface
Mao	《草蟲》，大夫妻能以禮自防也。
LDM	蟲，直忠反，本或作蟲，非也。蟲音許鬼反，《草木疏》云：「一名負蠜，大小長短如蝗而青也。」
sous-commentaire KYD
Poem + Mao	疏「《草蟲》三章，章七句」至「自防」。
正義曰：作《草蟲》詩者，言大夫妻能以禮自防也。經言在室則夫唱乃隨，既嫁則憂不當其禮，皆是以禮自防之事。

S1
E1 喓喓草蟲，趯趯阜螽。
commentaire
Mao	興也。喓喓，聲也。草蟲，常羊也。趯，躍也。阜螽，蠜也。卿大夫之妻，待禮而行，隨從君子。
ZX	箋云：草蟲鳴，阜螽躍而從之，異種同類，猶男女嘉時以禮相求呼。
LDM	喓，於遙反。，讬曆反。阜音婦。螽音終，李巡云：「蝗子也。」《草本疏》云：「今人謂蝗子為螽。」躍音藥。蠜音煩。種，章勇反。
E2 未見君子，憂心忡忡。
commentaire
Mao	忡忡，猶衝衝也。婦人雖適人，有歸宗之義。
ZX	箋云：未見君子者，謂在塗時也。在塗而憂，憂不當君子，無以寧父母，故心衝衝然。是其不自絕於其族之情。
LDM	忡，敕中反。當，丁浪反，下同。
E3 亦既見止，亦既覯止，我心則降。
commentaire
Mao	止，辭也。覯，遇。降下也。
ZX	箋云：既見，謂已同牢而食也。既覯，謂已昏也。始者憂於不當，今君子待已以禮，庶自此可以寧父母，故心下也。《易》曰：「男女覯精，萬物化生。」
LDM	覯，古豆反。降，戶江反。
sous-commentaire KYD
S1	疏「喓喓」至「則降」。
正義曰：言喓喓然鳴而相呼者，草蟲也。趯然躍而從之者，阜螽也。以興以禮求女者，大夫；隨從君子者，其妻也。此阜螽乃待草蟲鳴，而後從之，而與相隨也。以興大夫之妻必待大夫呼己而後從之，與俱去也。既已隨從君子，行嫁在塗，未見君子之時，父母憂己，恐其見棄，己亦恐不當君子，無以寧父母之意，故憂心衝衝然。亦既見君子，與之同牢而食；亦既遇君子，與之臥息於寢，知其待己以禮，庶可以安父母，故我心之憂即降下也。
Mao E1	傳「草蟲」至「螽蠜」。
正義曰：《釋蟲》云：「草蟲，負蠜。」郭璞曰：「常羊也。」陸機云：「小大長短如蝗也。奇音青色，好在茅草中。」《釋蟲》又云：「阜螽，蠜。」李巡曰：「蝗子也。」陸機云：「今人謂蝗子為螽子，兗州人謂之螣。許慎云：『蝗，螽也。』蔡邕云：『螽，蝗也。』明一物。」定本云「阜螽，蠜」，依《爾雅》云，則俗本云 「螽蠜」者，衍字也。
ZX E1	箋「草蟲」至「求呼」。
正義曰：言異種同類者，以《爾雅》別文而釋，故知異種；今聞聲而相從，故知同類也。以其種類大同，故聞其聲，跳躍而相從，猶男女嘉時以禮相求呼也。嘉時者，謂嘉善之時，鄭為仲春之月也。以此善時相求呼，不為草蟲而記時也。《出車》箋云：「草蟲鳴，晚秋之時。」
Mao E2	傳「婦人」至「之義」。
正義曰：婦人雖適人，若不當夫氏，為夫所出，還來歸宗，謂被出也。
ZX E2	箋「未見」至「塗時」。
正義曰：知者，以上文說「待禮而行，隨從君子」，則已去父母之家矣。下文「亦既見止」，謂同牢而食，則巳至夫家矣。此未見之文居其中，故知在塗時也。此章首已論行嫁之事，故下采蕨、采薇皆為在塗所見，文在未見之前，尚為在塗，則未見之言，在塗明矣。案《昏義》云「婿親受之於父母」，則在家已見矣。今在塗言未見者，謂不見君子接待之禮而心憂，非謂未見其面目而已。
ZX E2	箋「憂不」至「之情」。
正義曰：知憂不當君子者，以未見而心憂，既見即心下，故知憂不當君子也。又知憂無以寧父母者，此大夫之妻，能以禮自防者也，必不苟求親愛。《斯幹》曰「無父母貽罹」，明父母以見棄為憂。己緣父母之心，憂不當君子無以寧父母也。又申說傳「歸宗之義」，憂不當夫意，慮反宗族，是其不自絕於族親之情也。
ZX E3	箋「既見」至「化生」。
正義曰：知既見謂同牢而食者，以文在「既覯」之上。案《昏禮》「婦至，主人揖婦以入，席於奧」，即陳同牢之饌。「三飯卒食」，乃云：「禦衽席於奧，媵衽良席在東，皆有枕北趾。主人入，親脫婦纓，燭出。」注云：「昏禮畢，將臥息。」是先同牢，後與夫相遇也。遇與夫為禮，即見，非直空見也，故知據同牢而食，亦與夫為禮也。言「既覯」謂已昏者，謂已經一昏，得君子遇接之故也，所以既見、既覯並言。乃云我心即降者，以同牢初見君子待己顏色之和，己雖少慰君子之心，尚未可知。至於既遇情親，知君子之於己厚，庶幾從此以往稍得夫意，其可以寧父母，故心下。二者相因，故並言之。謂之遇者，男女精氣相覯遇，故引《易》以明之。所引者，《下係》文也。彼注云：「覯，合也。男女以陰陽合其精氣。」以覯為合。此云遇者，言精氣亦是相遇也。

S2
E1 陟彼南山，言采其蕨。
commentaire
Mao	南山，周南山也。蕨，鱉也。
ZX	箋云：言，我也。我采者，在塗而見采鱉，采者得其所欲得，猶己今之行者欲得禮以自喻也。
LDM	蕨，居月反。《草木疏》云：「周秦曰蕨。齊魯曰虌。」鱉，卑滅反，本又作「{蔽魚}」。俗云：「其初生似鱉腳，故名焉。」
sous-commentaire KYD
E1	疏「陟彼」至「其蕨」。
<!-- sur le point de vue de Mao-->毛以為，言有人升彼南山之上，云我欲采其鱉菜，然此采鱉者欲得此鱉，以興己在塗路之上，欲歸於夫家，然我今歸嫁，亦欲得夫待己以禮也。已嫁之欲禮，似采菜之人欲得鱉。<!--sur le point de vue de Zheng Xuan-->鄭唯以在塗之時因見采鱉為異耳，毛以秋冬為正昏，不得有在塗因見之義故也。
Mao E1	傳「南山」至「蕨鱉」。
正義曰：序云「大夫妻能以禮自防」，在羔羊之致前，則朝廷之妻大夫，不越境迎女，婦人自所見，明在周也，故云「周南山」。知非召地者，周總百里，雖召地亦屬周，不分別采地之周、召也。「蕨，鱉」，《釋草》文。舍人曰：「蕨，一名鱉。」郭璞曰：「初生無葉可食。」
ZX E1	箋「言我」至「采鱉」。
正義曰：此婦人歸嫁，必不自采鱉，故以在塗見之，因興。知者，以大夫之妻待禮而嫁，明及仲春采蕨之時故也。

S2
E2 未見君子，憂心惙惙。
commentaire
Mao	惙惙，憂也。
LDM	惙，張劣反。
E3 亦既見止，亦既覯止，我心則說。
commentaire
Mao	說，服也。
LDM	說音悅，注同。

S3
E1 陟彼南山，言采其薇。
commentaire
Mao	薇，菜也。
LDM	薇音微，草也，亦可食。
sous-commentaire KYD
Mao E1	疏傳「薇，菜」。
正義曰：陸機云：「山菜也，莖葉皆似小豆，蔓生。其味亦如小豆。藿可作羹，亦可生食。今官園種之，以供宗廟祭祀。」定本云「薇，草也」。

S3
E2 未見君子，我心傷悲。
commentaire
Mao	嫁女之家，不息火三日，思相離也。
ZX	箋云：維父母思己，故己亦傷悲。
LDM	離，力智反。
sous-commentaire KYD
Mao E2	疏傳「嫁女」至「相離」。
正義曰：解所以傷悲之意，由父母思己，故己悲耳。《曾子問》曰：「嫁女之家，三夜不息燭，思相離。」注云：「親骨肉。」是為思與女相離也。

S3
E3 亦既見止，亦既覯止，我心則夷。
commentaire
Mao	夷，平也。

fin
《草蟲》三章，章七句。
